%%
%% agradecimientos.tex - Memoria de la tesis
%%
%%   Copyright 2009-2010 Jesús Torres <jmtorres@ull.es>
%%
%% Esta obra está bajo licencia Creative Commons Reconocimiento 3.0 Unported
%%
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\addsec*{\protect\centering Agradecimientos}
\markboth{Agradecimientos}{}

A las primeras personas a las que se lo quiero agradecer son mis dos tutores Antonio Morell y Leopoldo Acosta, que sin su ayuda y sus conocimientos nada de esto hubiera sido posible.
Agradezco mucho a Antonio el apoyo que me ha dado durante todo el tiempo en el que he estado compartiendo con él mi estancia en el laboratorio.
Gracias por haberme enseñado que nunca es suficiente y que siempre se puede mejorar aunque sea en un punto o una coma, porque nunca hay que conformarse si aún está en nuestra mano realizar un mejor trabajo, gracias por hacerme entender esto aún restando tiempo de tus propias labores.
Doy gracias también a Leopoldo ya que me ha enseñado que todo se puede lograr y que sólo depende de la actitud con la que afrontemos los problemas para poder superarlos y que formen parte del recuerdo, estoy seguro de que él sabrá entenderme.
Gracias por hacer que surgiera en mi la inquietud de querer saber más sobre robótica y por poco a poco introducirme en este mundo.
Muchas gracias por ofrecerme este proyecto cuando acudí a ti.
Doy gracias también a mis compañeros de laboratorio con los que tanto tiempo he compartido gracias a una beca de colaboración.
Gracias en especial a Fran, Yeray y Pablo por sus consejos y los momentos que hemos pasado juntos entre esas cuatro paredes.

Doy las gracias a mis padres también por haberme proporcionado la mejor educación y procurar siempre que mis valores fueran la humildad y el trabajo duro.
Gracias por todas esas lecciones de vida que me han dado a lo largo de estos 21 años.
Doy Gracias a mi padre, por haberme enseñado que no importa de donde vengas ya que con esfuerzo, trabajo y constancia todo se consigue, que en esta vida nadie te regala nada pero que tienes la posibilidad de conseguir lo que te propongas.
Gracias por enseñarme que nunca hay dar nada por hecho y que siempre hay que probar cualquier solución a un problema por absurda que pueda parecer.
Muchísimas gracias a mi madre, por aguantarme cada día y siempre procurar hacernos la vida más fácil a mi hermana y a mi.
Gracias por enseñarme que hay que afrontar las situaciones difícil con calma, por hacerme confiar en las decisiones que tomo y sobre todo por procurar que siempre haga lo que haga sea con humildad y buena educación.
Gracias también a mi hermana por su apoyo, ella es otro ejemplo de que con trabajo y esfuerzo se puede llegar a donde se quiera, estoy seguro de que llegará lejos.
Gracias también al resto de mi familia, por estar siempre unidos.
Muchas gracias a mi pareja, gracias por aguantar mi carácter en los malos momentos y aún así estar ahí para ser mi apoyo incondicional.
Gracias por soportar esas tardes de sábado en las que no podíamos hacer nada interesante debido a que tenía que seguir trabajando en el proyecto.
Agradezco que me hayas enseñado que el mundo es de un color diferente si lo afrontas con una sonrisa, gracias por hacerme mejor persona.
Te debo todos esos ánimos que me dabas para empezar cada día con energías renovadas y con ganas de comerme el mundo.
Muchísimas gracias a mis amigos y compañeros.
Gracias Nico, Carlos, Antonio y Aythami por estar ahí siempre, he aprendido grandes lecciones gracias a ustedes.

Finalmente, gracias a ti abuela, o mejor dicho \textit{Mamá} como te gustaba que te llamaran.
Gracias porque allá donde estés me has dado la fuerza para seguir, gracias por esas lecciones que me diste en tu último año con nosotros.
Gracias a ti he aprendido a no darme por vencido.

